\documentclass[11pt,a4paper,toc=listof, toc=bibliography]{scrartcl}
%\addtokomafont{sectioning}{\rmfamily}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{geometry}
%\geometry{a4paper, top=22mm, left=30mm, right=22mm, bottom=22mm, footskip=12mm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{listings}%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1,
  breaklines=true
}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{subfigure}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\author{Juri Jascha Tschöll}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
%\DeclareFieldFormat{apacase}{#1} %Regelt Groß/kleinschreibung im lit
%\DeclareLanguageMapping{german}{german-apa}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\newcommand{\mywh}{0.5\textwidth}
\newcommand{\myw}{\textwidth}
\bibliography{bibmt}

\usepackage{verbatim} %comment
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{setspace}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{tikz}
	\usetikzlibrary{intersections,positioning,fit}%Tabellenpakete
	\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
	\usetikzlibrary{intersections}
	\usetikzlibrary{calc}
	\pgfdeclarelayer{layer1} % http://texwelt.de/wissen/fragen/10776/tikz-nodes-mehrfach-verschachteln
	\pgfdeclarelayer{layer2}
	\pgfsetlayers{layer2,layer1,main}
	\usepackage{bbding}

	%https://www.sharelatex.com/blog/2013/08/29/tikz-series-pt3.html#.Uu-NyWUrnvU
	\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=gray!50]
	
	\tikzstyle{blackbox} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, text=white, fill=black]
	
	\tikzstyle{inoutput} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=2.6cm, minimum height=1cm, text width=2.7cm, text centered, draw=black, fill=gray!30]
	
	\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, text width=4.5cm, draw=black, fill=orange!0]
	
	\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=1cm, minimum height=1cm, text centered, text width=2.5cm, draw=black, fill=gray!10]
	
	\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]
	
\usepackage{longtable}
\usepackage{colortbl} %farbige Zellen
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem} %Aufzählungen mit Buchstaben
\usepackage{rotating} %tabellenzellen drehen
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex

\clearscrheadfoot
\newcommand{\myheader}{Risikomanagement in der Informationssicherheit}
\newcommand{\ccby}{\includegraphics[scale=0.8]{image/by-sa2.pdf}}
%\newcommand{\myfooter}{CC BY 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode)}
%ursp. ihead linke Kopfzeile
%\chead{\mytitle} % - centre Kopfzeile
\chead{\footnotesize \myheader}
\cfoot{\footnotesize Juri Jascha Tschöll}
\ifoot{\ccby} % - rechte Fußzeile
%\cfoot{\footnotesize \myfooter}
\ofoot{\pagemark}


\setheadsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Kopfzeile - Text
\setfootsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Fusszeile - Text

\pagestyle{scrheadings}

% Höhe der Kopfzeile (bzw: Abstand der Kopfzeile zum Seitenanfang)
%\setlength{\headheight}{3\baselineskip}

\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} % http://mirror.unicorncloud.org/CTAN/macros/latex/contrib/mdframed/mdframed.pdf
\usetikzlibrary{shadows}

\newmdenv[shadow=true, shadowcolor=black, font=\rmfamily, backgroundcolor=black!5]{shadedbox}

\mdfdefinestyle{checkliststyle}{
	linecolor=black,linewidth=1pt,
	frametitlerule=true,
	frametitlebackgroundcolor=gray!20,
	innertopmargin=\topskip,
	userdefinedwidth=0.9\linewidth,
	align=center,
}

\mdfdefinestyle{merksatzstyle}{
	linecolor=black,linewidth=1pt,
	frametitlerule=true,
	frametitlebackgroundcolor=gray!40,
	innertopmargin=\topskip,
	userdefinedwidth=0.9\linewidth,
	align=center,
}

\mdtheorem[style=checkliststyle]{checklist}{Checkliste}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{merksatz}{\HandRight{} Merksatz}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{aufgabe}{\PencilRightDown{} Aufgabe}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{loesung}{\Checkmark Antwort}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{exkurs}{\ArrowBoldUpRight{} Exkurs}

\begin{document}

\onehalfspacing

\begin{center}
\sffamily\textbf{\LARGE{\myheader} -- \\ Risikoidentifikation}
\end{center}

\tableofcontents

\section*{Abkürzungsverzeichnis}
	\begin{acronym}
	 \acro{b}[BM]{Bildungsmaterialien}	
	 \acro{is}[IS]{Informationssicherheit}
	 \acro{im}[ISRM]{Information Security Risk Management}
	 \acro{ism}[ISMS]{Informationssicherheitsmanagementsystem}
	 \acro{o}[OER]{Open Educational Resource}
	\end{acronym}

\section{Einleitung - Für wen ist dieser Artikel?}

	Diese \ac{o} behandelt das Risikomanagement von einem \ac{ism}. 
	
	\textbf{Open} bedeutet, dass dieses Material unter einer freien Standardlizenz veröffentlicht ist (siehe Lizenz auf der letzten Seite). 
	Sollten Sie mit Teilen dieses Artikels unzufrieden sein, ändern Sie diese ab und veröffentlichen Sie einen aktualisierten Artikel. Nur auf diese Weise kann die Aktualität und Qualität dieses Artikels erhalten werden.
	
	\textbf{Educational Resource} bedeutet, dass dies kein reiner Sachtext sein soll. Viel mehr ist es ein Lerntext. Dieser soll Sie dabei unterstützen die Inhalte schnell und langfristig aufzunehmen. Die Inhalte des Textes können Sie auch als Ausgangsmaterial für Seminare, Webinare oder andere Schulungsformen einsetzen.
	
	Dieser Artikel soll Sie bei folgenden Anliegen unterstützen:
		\begin{itemize}
		\item Sie möchten in Ihrer Organisation ein ISMS nach DIN ISO/IEC 27001 einführen, haben aber keine Erfahrungen mit \ac{im}
		\item Sie befassen sich in Ihrem Studium mit ISRM und möchten einen genaueren Einblick in diesen Prozess
		\item Sie interessieren sich für ISRM und möchten selbst Lern- und Sensibilisierungsunterlagen in diesem Bereich erstellen
		\end{itemize}
		
	Ausgangspunkt des Artikels sind die Anforderungen an ein ISRM nach DIN ISO/IEC 27001:2013. Der Artikel zeigt eine Möglichkeit diese Anforderungen zu erfüllen. Die Anschaffung notwendiger Normen kann jedoch nicht ersetzt werden, sofern eine Zertifizierung angestrebt wird.
	%Bei der Zertifizierung eines ISMS nach dieser Norm \textbf{müssen} diese Anforderungen erfüllt werden. In der Folge zeige ich verschiedene Wege, wie die Einführung eines ISRM aussehen kann. 
	Folgende Unterlagen dienten als Grundlage für diesen Artikel:
		\begin{itemize}
		\item ISO/IEC 27005 \parencite{27005}
		\item IT-Grundschutz vom BSI \parencite{itgs}
		\item \enquote{Information Security Risk Management: Risikomanagement mit ISO/IEC 27001, 27005 und 31010} von Sebastian Klipper \parencite{klipper}
	
		\end{itemize}
	
	Der erste Teil dieser OER-Serie befasst sich ausschließlich mit der Risikoidentifikation. Weitere Teile (Risikoanalyse und Risikobewertung) sollen folgen.

\newpage

	\begin{merksatz}[Der Weg ist das Ziel. \footnotesize(Konfuzius)]\label{merk:wegziel}
	Wenn Sie das Gefühl haben einer der folgenden Anforderungen nicht sofort und ganzheitlich gerecht zu werden, treffen Sie eine belastbare Annahme und fahren Sie fort. Im weiteren Verlauf kann die Annahme meist problemlos angepasst werden -- anders als Abgabefristen.
	\end{merksatz}


\section{Vorbereitung - Was muss vorher erledigt werden?}

	Mit \acl{im} können Sie nicht auf dem weißen Blatt beginnen. Folgende Informationen müssen vorliegen:
	
		\begin{itemize}
		\item Geltungsbereich des \ac{ism} 
		\item Liste mit den externen und internen Abhängigkeiten
		\item Stakeholderliste mit Bezug zur \acl{is}
		\item Liste mit den \ac{im}-Beteiligten
		\end{itemize}
	
	\paragraph{Geltungsbereich} Die ISO-Norm gibt keinen Minimal- oder Maximalbereich für den Geltungsbereich vor. Von einer Applikation bis hin zum gesamten Konzern ist alles möglich. Wenn Ihnen diese Entscheidung schwer fällt, denken Sie an Merksatz \ref{merk:wegziel}. Es ist ratsam, mit einer Abteilung zu beginnen (etwa die Eingangslogistik). Die dort gewonnen Erfahrungen können Sie im weiteren Verlauf nutzen.
	
	\paragraph{Externe und interne Abhängigkeiten} Ausgehend vom Geltungsbereich erstellen Sie nun eine Liste mit den externen und internen Abhängigkeiten der Organisation. Dieser Schritt wird auch \enquote{Kontexdefinition} genannt. Insbesondere um die externen Abhängig-keiten zu bestimmen ist es hilfreich, das im Geltungsbereich festgelegte, System als Blackbox zu betrachten. Eine Blackbox ist ein geschlossenes System, bei dem Ihnen egal ist, was im Inneren passiert. Sie interessieren sich lediglich dafür, was \enquote{vorne rein und hinten raus kommt}:
	
	\bigskip
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=2.8cm]
			\node (start)	[startstop] {Input};
			\node (blackbox) [blackbox, right of=start, xshift=3cm] {\large Organisation};
			\node (stop) [startstop, right of=blackbox, xshift=3cm] {Output};
			\draw [arrow] (start) -- node[anchor=south] {\scriptsize Waren} node[anchor=north] {\scriptsize Informationen} (blackbox);
			\draw [arrow] (blackbox) -- node[anchor=south] {\scriptsize Produkte} node[anchor=north] {\scriptsize Dienstleitungen}(stop);
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	
	
	
	Ermitteln Sie im Anschluss möglichst alle externen und internen Abhängigkeiten dieser Blackbox. 
	
		\begin{itemize}
		\item Externe Abhängigkeiten (Auswahl):
			\begin{itemize}
			\item klare Richtlinien, wie Gesetze oder Verträge
			\item \enquote{ungeschriebene Gesetze}, wie Reputation, Kultur, Innovation oder Marktbegleiter
			\end{itemize}
		\item Interne Abhängigkeiten (Auswahl):
			\begin{itemize}
			\item Organisationsziele (z.B. Erweiterung des Webauftritts)
			\item Organisationskultur (in Hinblick auf Risikobereitschaft)
			\item Organisationsstruktur
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		
	Betrachten wir das Beispiel \enquote{Controlling-Abteilung} einer Bank:
	
		\begin{itemize}
		\item Externe Abhängigkeiten (Auswahl):
			\begin{itemize}
			\item Anforderungen aus MaRisk
			\item Anforderungen der Wirtschaftsprüfer
			\item Bearbeitungsgeschwindigkeit der Konkurrenzbanken
			\end{itemize}
		\item Interne Abhängigkeiten (Auswahl):
			\begin{itemize}
			\item Erweiterung des Investmentsektors
			\item hohe Risikobereitschaft unter allen Mitgliedern
			\item hoher Leistungsdruck untereinander
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		
		\begin{aufgabe}[Dream-Team]\label{aufg:abhaengig}
			Überlegen Sie welche Organisationsmitglieder für die Bestimmung der eben beschriebenen Abhängigkeiten besonders geeignet sind?
		\end{aufgabe}
	
	\paragraph{Stakeholderliste} Im nächsten Schritt sind alle Stakeholder zu identifizieren. Stakeholder sind Personen oder Akteure, die mit dem \ac{ism} in Zusammenhang stehen und in der Regel daran interessiert sind, dass dieses erwartungsgemäß läuft. Oder anders herum: Wenn es zu einem IS-Schadensfall kommt, werden diese Akteure auf der Matte stehen. Wichtig ist, dass Sie sowohl interne als auch externe Personen und Akteure berücksichtigen. Typische externe Akteure sind: Kunden, Lieferanten, staatliche Akteure, Anrainer etc.
	Vergessen Sie nicht die Anforderungen der Stakeholder in die Tabelle mit aufzunehmen:
	
		\begin{table} [h]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
			\hline \textbf{Stakeholder} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Interessen an ISMS}}  \\ 
			\hline  & Vertraulichkeit & Integrität & Verfügbarkeit \\ 
			\hline
			\hline Kunden & Datenschutz & korrekte Bestellung & Bestellung auch am 21.12.\\ 
			\hline Lieferanten & n/a & korrekte Abrechnung & schnelle Abwicklung\\ 
			\hline Staat & DSGVO & IT-Sicherheitsgesetz  & IT-Sicherheitsgesetz \\ 
			\hline ... &  &  &  \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{table}
		
	\paragraph{ISRM-Beteiligte} Im letzten Schritt der Vorbereitung muss eine Liste mit allen Mitgliedern der folgenden Risikobewertung erstellt werden. Hier gilt es das goldene Mittelmaß zu treffen. Management, IT-Abteilung und Nutzer sind unbedingt erforderlich. Ein Stellvertreter dieser Beteiligten ist ebenso nützlich. Achten Sie darauf hier keine Personen aufzuschreiben, die nicht kommen (können/wollen). Auditoren merken sehr schnell, wer am Prozess beteiligt war und wer nicht:
	
		 \begin{table}[h!]
	 		\centering
	 		\begin{tabular}{|l|l|c|}
	 		\hline \textbf{Name} & \textbf{Funktion} & \textbf{Durchwahl}  \\ 
	 		\hline Fr. Lorem & Abteilungsleiterin Produktion &  100 \\ 
	 		\hline Hr. Ipsum & Chief Information Officer &  666 \\
	 		\hline Hr. Dolor & Mitarbeiter Verwaltung &  117 \\
	 		\hline ... & & \\
	 		\hline 
	 		\end{tabular} 
		 \end{table}
		 
		\begin{aufgabe}[Können zu viele Köche den Brei verderben?]\label{aufg:brei}
			Teil eines guten Risikomanagements ist eine Expertengruppe, die die Organisation in und auswendig kennt. Je mehr Organisationsmitglieder dabei sind, desto mehr Informationen über die Organisation liegen vor. Überlegen Sie, warum zu große Gruppen für das Risikomanagement ungeeignet sind.
		
		\end{aufgabe}
		 
		\newpage 

\section{Gründe und Ziele des ISMS -- Der Blick fürs große Ganze}

	Im ersten Schritt vieler Managementsysteme müssen allgemeine Grundsätze festgehalten werden. Dort sollen Sie angeben warum und wozu ein bestimmter \ac{ism}-Schritt durchgeführt wird. 
	
	Folgende Gründe sprechen für den Einsatz von Risikomanagement bei der Planung eines \ac{ism}:
	
		\begin{itemize}
		\item Erreichen der Organisationsziele sicherstellen
		\item Vorfälle verhindern oder Schaden minimieren
		\item Prozesse kontinuierlich verbessern (\enquote{KVP})
		\end{itemize}
	
	Die Ziele einer \ac{im} können wie folgt aussehen:
	
		\begin{itemize}
		\item Maßnahmen entwickeln, umsetzen und kontrollieren
		\item Resistenz gegen Vorfälle erhöhen
		\end{itemize}
	
	Halten Sie Gründe und Ziele der \ac{im} in der \ac{is}-Politik bzw. IS-Leitlinie fest.
	
	
	\begin{aufgabe}[Risikomanagement-Prozess darstellen]
		
		Die Ergebnisse eines Risikomanagement-Prozesses müssen reproduzierbar sein. Unter der Annahme, dass andere \ac{im}-Beteiligte die \ac{im} durchführen, müssen diese zu vergleichbaren Ergebnissen kommen. Dafür müssen die angewandten Schritte und Verfahren festgehalten werden. Diese werden in den folgenden Abschnitten beschrieben. Ihre Aufgabe ist es, diese Schritte in Form eines Flussdiagramms darzustellen. Nutzen Sie dafür den linken oder rechten Seitenrand. Wenn Sie am Ende alle Elemente zusammenführen, ergibt dies Ihren \ac{im}-Prozess. Orientieren Sie sich an den unten gelisteten Elementen:
		
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=1.6cm]
			\node (start)	[startstop,] {Start};
			\node (pro1)	[process, right of=start, xshift=4.5cm] {Prozessschritt};
			\node (io1)		[inoutput, below of=pro1,] {Input / Output}; 
			\node (dec1) 	[decision, below of=start, yshift=-0.8cm] {Entscheidung};
			\node (ende) 	[startstop, below of=io1] {Ende};
		\end{tikzpicture}
	
	\end{aufgabe}


\section{Organisationswerte identifizieren - was wirklich zählt!}
	
	Nun beginnt die sogenannte \enquote{Informationssicherheitsrisikobeurteilung}. Im ersten Schritt ist es notwendig, die Werte (englisch: \textit{assets}) innerhalb des \ac{ism}-Geltungsbereichs zu identifizieren. Eine Organisation besteht stets aus zwei Wertebereichen:
	
		\begin{itemize}
		\item Wesentliche Werte (englisch: \textit{primary assets}): Ausgehend von den Abhängigkeiten einer Organisation (siehe Vorbereitung), bedarf es \textbf{wesentlicher Tätigkeiten} und \textbf{Informationen} um diese zu erfüllen. Häufig auch als \enquote{Geschäftsprozesse} und \enquote{geschäftskritische Informationen} bezeichnet.
		\item Unterstützende Werte (englisch: \textit{secundary assets}): Egal in welchem Bereich eine Organisation tätig ist, für die Schaffung zentraler Werte sind stets \textbf{unterstützende Tätigkeiten} und \textbf{Instrumente} notwendig. 
		\end{itemize}
	
	Bei der Ermittlung wesentlicher und unterstützender Tätigkeiten kann die Wertkette von Porter hilfreich sein:
	%(vgl. Abbildung \ref{fig:wertkette}). 
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./image/wertkette}
			\caption{FrogThomas \enquote{Das Modell einer Wertkette nach Michael Eugene Porter.} \parencite{wertkette}}
			\label{fig:wertkette}
		\end{figure}
	
	 Sie zeigt das typische Tätigkeitsmodell eines gewinnorientierten Unternehmens. Andere Organisationen sind oft sehr ähnlich aufgebaut.
	 Um den angestrebten Gewinn zu erzielen, müssen die \enquote{Primär-Aktivitäten} funktionieren. Dabei gilt: 
	 
	 	\smallskip	 
	 		 		
	  	\noindent\begin{tabular}{@{}l@{\hskip 0.15cm}c@{\hskip 0.1cm}c@{\hskip 0.1cm}c}
	 	Die Produkte eines Unternehmens werden damit:& entwickelt,& erzeugt,& vermarktet. \\
	 	Diese Tätigkeiten müssen geschützt werden vor:& Einsicht,& Manipulation,& Störung. 
	 	\end{tabular}
	 	
	 	\smallskip
	 	
	 Primär-Aktivitäten bestehen stets aus mehreren unterstützenden Aktivitäten. Dazu gehören beispielsweise auch die Tätigkeiten der IT. Sie sollen primäre Aktivitäten unterstützen und deren Funktion sichern.
	 
	 Um wesentliche Aktivitäten ausführen zu können, braucht eine Organisation stets wesentliche Informationen. So muss ein Internetanbieter wissen, wer seine Kunden sind und wie diese ihre Rechnung bezahlen. Diese Informationen befinden sich meist in großen Datenbanken. Kann der Internetanbieter für längere Zeit nicht auf diese Informationen zurückgreifen, hat er definitiv sehr schlechte Karten. Weitere Informationen, die meist primären Wert haben, sind unveröffentlichte Patente oder anderes spezielles Know-How.
	 
	 Das letzte Element des Wertemodells sind die Instrumente. Diese werden benötigt, um Tätigkeiten auszuführen und Informationen und Werte zu schaffen. Dazu zählen unter anderem:
	 	\begin{itemize}
	 	\item Hardware: Server, Computer, Laptops, Festplatten, etc.
	 	\item Software: Betriebssystem, Standardsoftware, ERPs und Administrations-Software
	 	\item Netzwerk: Rooter, Switch, Ethernet, etc.
	  	\end{itemize}
	 
	 Neben den technischen Instrumenten sind für die Schaffung von Werten auch personelle und organisatorische Tätigkeiten notwendig:
	 
	 	\begin{itemize}
	 	\item Personal: Management, Administratoren, Entwickler, Personen mit speziellem Know-How,
	 	\item Organisation: Aufbauorganisation, Projektorganisationen, Anbindungen von Fremdunternehmen
	 	\item Standort: Gebäude, Infrastruktur (Telekommunikation, Strom, Feuerwehr)
	 	\end{itemize}
	 
	 Listen Sie nun alle Werte auf und weisen Sie diesen einen Besitzer oder \textit{Eigner} zu. Die Person oder Personengruppe muss nicht unbedingt der nächste Verantwortliche sein. Viel mehr sollten Sie hier jemanden finden, der den jeweiligen Wert gut kennt und analysieren kann. So ist der IT-Abteilungsleiter (\textit{CIO}) nicht unbedingt der erste Ansprechpartner für jede betriebene Datenbank. Bei zentralen Datenbanken ist ein beteiligter Entwickler mit speziellen Know-How häufig der bessere Eigner.
	 
	 Das Ergebnis der Werteidentifikation kann wie folgt aussehen:
	 
	 	\begin{table}[h!]
	  		\centering
	  		\begin{tabular}{|l|l|c|}
	  		\hline Wert & Kategorie & Eigner  \\ 
	  		\hline
	  		\hline Kunden-Datenbank & Information &  Hr. Lorem \\ 
	  		\hline Eingang der Aufträge über Webshop & Primäre Aktivität  &  Fr. Ipsum \\
	  		\hline Webserver & Instrument-Hardware &  Hr. Dolor \\
	  		\hline ... & & \\
	  		\hline 
	  		\end{tabular} 
	 	 \end{table}
	 
	 \begin{aufgabe}[Wesentlicher oder unterstützender Wert?]
	 Kreuzen Sie die korrekten Felder an:
	 
	 \bigskip
	 
	 	\centering
	 	\begin{tabular}{|l|p{2.2cm}|p{2.2cm}|}
	 	\hline
	 	Wert & wesentlich & unterstützend \\\hline
	 	\hline
	 	Buchhaltung & & \\\hline
	 	Lieferantendatenbank &  & \\\hline
	 	Marketing & &  \\\hline
	 	Mobiltelefon vom Chef &  & \\\hline
	 	Patente &  & \\\hline
	 	Personalwesen & &  \\\hline
	 	Produktion &  & \\\hline
	 	Server mit Lieferantendatenbank &  & \\\hline
	 	
	 	\end{tabular}
	 
	 % Kann event. auch nicht als Korrigieraufgabe konzipiert werden
	 
	 \end{aufgabe}
	 
	 
\section{Identifikation der Bedrohungen - Der Blick in die Glaskugel}

	Bedrohungen können den Werten des Unternehmens schaden. Je genauer wir wissen welchen Bedrohungen wir ausgesetzt sind, desto besser können wir uns davor schützen. 
	
	Es gibt ellenlange Listen mit mehr oder weniger wahrscheinlichen Bedrohungen, denen eine Organisation bzw. dessen \ac{ism} ausgesetzt sein kann. An dieser Stelle möchte ich stattdessen einige wichtige Kategorien nennen. Diese Impulsliste soll Sie dabei unterstützen möglichst keine Bedrohungen zu übersehen:
	
		\begin{itemize}
		\item Faktor Mensch
			\begin{itemize}
			\item unbewusste Fehlhandlungen
			\item bewusste Angriffe
			\end{itemize}
		\item mangelhafte Organisation
		\item technische Fehler
		\item höhere Gewalt
		\end{itemize}
	
	\paragraph{Faktor Mensch} Die größte Bedrohung geht vom Menschen aus. Dies gilt nicht nur für Mütterchen Erde, sondern auch für Ihr ISMS. Häufig wird angenommen, dass Angriffe von außen für eine Organisation am gefährlichsten sind. Mit Ihrer Analyse sollten Sie aber nicht in China oder Russland beginnen, sondern in der eigenen Organisation. Menschliche Fehlhandlungen spielen bei der Bedrohungsanalyse eine entscheidende Rolle. Insbesondere wenn in Ihrer Organisation Individualsoftware entwickelt wird. Folgende Fehlhandlungen sollen Sie berücksichtigen:
		\begin{itemize}
		\item Missachten der Sicherheitsanweisungen (insbesondere Coding-Anweisungen)
		\item Missachten der Passwortrichtlinien
		\item zu hohes Vertrauen zu Firmenfremden (Externe, Besucher etc.)
		\item fehlerhafte Nutzung von IT-Systemen
		\item sorglose Weitergabe interner Informationen
		\item versehentliche Datenmanipulation
		\item unerlaubte private Nutzung
		\item Fehlinterpretation von Ereignissen
		\item Anwenden unsicherer Verfahren (etwa aus Internetforen)
		\item Missachten der Brandschutzvorschriften (Verkeilen von Türen)
		\item Diebstahl oder Sabotage
		\end{itemize}
	
	Bewusste Angriffe auf Werte der Organisation nehmen in der Öffentlichkeit einen viel größeren Raum ein. Viele der folgenden Bedrohungen sollten Sie nicht überraschen:
		\begin{itemize}
		\item Schadsoftware (wie Viren, Würmer etc.)
		\item Abhören, Mitschneiden und Manipulieren von Daten (\textit{Man-in-the-Middle})
		\item Missbrauch von Benutzerrechten
		\item Absichtliche Überlastung (\textit{DDOS})
		\item Ausnutzen menschlicher Eigenschaften (\textit{Social Engineering})
		\item Identitätsklau
		\item Phishing
		\item Ausnutzen technischer Schwachstellen (\textit{Injection, XSS, etc.})
		\end{itemize}
		
	Aktive Angriffe von außen unterliegen großen Schwankungen. Erst wird eine Angriffsmethode entwickelt, danach wird eine Sicherungsmaßnahme entwickelt usw. Ihr Ziel sollte es sein, bis dato unbekannte Bedrohungen oder Bedrohungsarten zu entdecken. Dafür ist es hilfreich die Beweggründe verschiedener Angreifertypen zu kennen:
		\begin{itemize}
		\item Innentäter: frustriert, \textbf{nicht ernst genommen}, schlecht bezahlt, kürzlich entlassen
		\item Kriminelle: kurzfristiges und \textbf{gewinnorientiertes} Handeln (beachte Bezahlung durch Konkurrenten)
		\item Hacker, Cracker: oft politisch oder \textbf{gesellschaftlich motiviert}
		\item Industrie- und Wirtschaftsspionage: großes und \textbf{langfristiges Interesse} an Firmen- und Geschäftsgeheimnissen
		\item Terrorist: meist politisch motiviert, an Zerstörung und \textbf{Medienwirksamkeit} interessiert
		\end{itemize}
		
	\paragraph{Mangelhafte Organisation} Mängel in der Organisation sind in der Regel auf Personen zurückführbar. Trotzdem sollen diese Bedrohungen getrennt betrachtet werden. Folgende Punkte können als Grundlagen dienen:
		\begin{itemize}
		\item \enquote{benutzerfeindliche} Regeln
		\item mangelhafte Kommunikation von Regeln
		\item starke Abhängigkeiten von Dritten (z.B. Cloudservices)
		\item unzureichende Sensibilisierung neuer Mitarbeiter (insbesondere wenn veraltet oder nicht zielgruppengerecht)
		\end{itemize}
	
	\paragraph{technische Fehler} Werden die ersten beiden Bedrohungen auf ein Minimum reduziert, spielen technische Ausfälle nur noch eine untergeordnete Rolle. Sie dürfen aber nicht ausgeschlossen werden:
		\begin{itemize}
		\item Ausfall der Infrastruktur: Strom, Internet, Wasser
		\item Hardwareausfälle (Server, Computer und Netzwerkkomponenten)
		\item Softwarestörungen (z.B. nach Update)
		\end{itemize}
	
	\paragraph{höhere Gewalt} Da neben den bereits genannten, auch natürliche oder vergleichbare Bedrohungen berücksichtigt werden müssen, sind hier die wichtigsten zusammengefasst:
		\begin{itemize}
		\item Feuer
		\item Überschwemmung (neben natürlichen Gewässern auch Rohrbruch)
		\item Blitzschlag
		\item Überhitzung
		\item starke Verschmutzung (insbesondere durch Staub)
		\item Personalausfall (Streik, Epidemien)		
		\end{itemize}
		
	Die Identifikation der typischen Bedrohungen Ihrer Organisation kann sehr langwierig sein. Beginnen Sie zuerst mit diesen Listen. Markieren Sie jene Punkte, die für Ihre Organisation besonders relevant sind und arbeiten Sie diese weiter aus. Für eine Vertiefung in bestimmten Bereichen können Sie die Gefährdungskataloge des IT-Grundschutz heranziehen \parencite[][]{itgs}. Nehmen Sie außerdem Bezug auf die lokalen Begebenheiten. Dies betrifft nicht nur natürliche Bedrohungen (In den Alpen sind Überschwemmungen selten anzutreffen), sondern auch bauliche (Lage des Serverraums), soziologische (Höhe der Kriminalitätsrate) und kulturelle (was wird von der Gesellschaft toleriert?). Nichtsdestotrotz rate ich Ihnen davon ab, der Identifikation von Bedrohungen zu viel Zeit zu widmen -- der Hauptgrund: Bedrohungen ändern sich schneller, als Sie mitschreiben können. 
	
	\bigskip
	
	\begin{aufgabe}[Ohne Inspiration geht nichts!]
	Es kann sein, dass Sie bei der Fülle an Bedrohungen nicht wissen, wo Sie anfangen sollen, oder wie Sie weitermachen sollen. Zudem nehme ich an, dass Sie nicht noch einen dicken Wälzer mit noch längeren Listen durchkauen möchten. Deshalb verweise ich Sie an den Youtube-Kanal \enquote{SemperVideo}: \href{https://www.youtube.com/user/SemperVideo}{https://www.youtube.com/user/SemperVideo} 
	
	\smallskip
	
	\noindent Betrachten Sie insbesondere die aktuellsten Videos zu Computer- und Internetsicherheit und notieren Sie hier die festgestellten Bedrohungen:
	
	\vspace*{5.5em}
	
	
	
	% Evtl. Striche einfügen
	
	\end{aufgabe}
	
	
	% Tabelle mit Bedrohungen
	
	% Aufgabe Bedrohung oder Schwachstelle?
	 
\section{Identifizieren der vorhandenen und geplanten Maßnahmen} 

	\paragraph{Jetzt schon Maßnahmen?} Sie müssen sich bereits bei der Identifikation der Risiken mit Maßnahmen beschäftigen. Was sich erst wie ein Irrtum anhört, kann Ihnen hinterher viel Zeit sparen. Denn im nächsten Schritt müssen Sie Schwachstellen identifizieren. Eine Schwachstellenanalyse, ohne Berücksichtigung von bereits umgesetzten Maßnahmen, ist kaum machbar. Sie würden wohl auch keine Schwachstellenanalyse eines Hauses machen, wenn dieses weder einen Zaun noch Türen und Fenster hätte. Andererseits gilt es in diesem Schritt auch zu berücksichtigen, dass bestimmte Maßnahmen neue Schwachstellen hervorkommen können.
	
	\paragraph{Geplante Maßnahmen} Es soll vorkommen, dass sich Organisationen vor der Aufnahme ihrer Geschäftstätigkeiten mit Managementsystemen beschäftigen. In diesem Fall gibt es tatsächlich keine realen Maßnahmen, aber erst Mal auch keine realen Gefährdungen. Auch Organisationen, die schon lange aktiv sind und neue Systeme einsetzen möchten, müssen nicht zwangsläufig bereits umgesetzte Maßnahmen haben. Deshalb ist es in diesem Schritt wichtig und notwendig geplante Maßnahmen zu berücksichtigen. Diese müssen realistisch sein und in der Maßnahmentabelle als solche gekennzeichnet werden.
	
	\paragraph{Schutzziele} Maßnahmen haben Schutzziele. Die zentrale Frage lautet: \enquote{\textbf{Was} muss geschützt werden?} Das Schutzziel der Maßnahme \enquote{Backup-Server} ist somit der \enquote{Verlust geschäftskritischer Daten}.
	
	\paragraph{Einschätzung der Maßnahmen} Abhängig vom Schutzziel soll die Maßnahme beurteilt werden. Ausschlaggebend sind:
		\begin{itemize}
		\item Status: umgesetzt, geplant, wird gestrichen
		\item Eignung: ungeeignet (Antivirenprogramm gegen Ransomeware), weniger geeignet (Sensibilisierung gegen Ransomware), geeignet (Datensicherung gegen Ransomeware)
		\item Wirksamkeit: gering (USB-Stick als Backup), mittel (Raid-Verbund als Backup), hoch (Backup-Server)
		\end{itemize}
	Wichtig ist, dass Sie an dieser Stelle sämtliche vorhandenen und geplanten Maßnahmen benennen und beurteilen. Die hier genannten Maßnahmen werden in der Folge genauer analysiert. Sie können auch Maßnahmen nennen, die sich später als wirtschaftlich ungünstig herausstellen und somit nicht umsetzbar erweisen. Diese Entscheidung soll aber nicht bei der Identifikation der Risiken gefällt werden.
	
	\paragraph{Umsetzungshilfen} Die beste Hilfe sind Dokumentationen und Berichte zu Maßnahmen und deren Umsetzung. Sind diese nicht verfügbar, kann auf externe Informationsquellen (z.B. Ausfallraten von Hardware) und soll auf interne Erfahrungen zurückgegriffen werden. Werte-Eigner kennen in der Regel die Schutzmaßnahmen sehr genau und sind auch in der Lage diese vorläufig einzuschätzen. Weiterhin können Nutzer aufschlussreiche Informationen zu Maßnahmen liefern (\enquote{Ja diese Regel kennen wir schon, aber das macht hier niemand.})
	
	\begin{aufgabe}[Learning by doing]
	Die Ergebnisse der Maßnahmenidentifikation sollten Sie sich nicht nur merken, sondern in geeigneter Form festhalten. Markieren Sie die wichtigsten Aspekte dieses Abschnitts und erstellen Sie eine gute Ausgangslage für die Dokumentation der Maßnahmen. Nutzen Sie hierfür den verfügbaren Platz:
	
	\vspace*{10.5em}
	
	\end{aufgabe}
	
	% Tabelle mit Bspliste

\section{Identifikation von Schwachstellen -- Finde den Fehler}
	
	\paragraph{Schwachstellen} In diesem Schritt sollen -- unter Berücksichtigung der bereits identifizierten Werte, Bedrohungen und Maßnahmen -- alle Schwachstellen der Organisation gefunden werden. Erst wenn eine Bedrohung auf eine unzureichend gesicherte Schwachstelle trifft, kann die Organisation Schaden nehmen. Wichtig ist: 
		\begin{itemize}
		\item Es kann mehr Schwachstellen als Bedrohungen und Maßnahmen geben: So sind schlecht ausgebildete Mitarbeiter sicher eine Schwachstelle, wenn diese aber keinen Zugang zu sensiblen Informationen erhalten (organisatorische Maßnahme), kann keine Bedrohung wichtige Werte der Organisation verletzen.
		% Siehe im Zweifelsfall für die Bedrohung
		\item Beachten Sie auch, dass unzureichende Maßnahmen zu neuen Schwachstellen führen können: Ob die Passwortrichtlinien einer Organisation zu restriktiv sind, können Sie an deren Ausgaben für Klebezettel erkennen. 
		\end{itemize} 
	
	\paragraph{Organisatorische Mängel} Während ein Großteil der Bedrohungen auf den Faktor Mensch zurückzuführen waren, sind Schwachstellen meist organisatorischer Art. Folgende Liste soll einen Eindruck dieser Schwachstellen vermitteln:
	
		\begin{itemize}
		\item Intransparente Verteilung von Verantwortung und Aufgaben 
		\item Fehlerhaftes Benutzermanagement:
			\begin{itemize}
			\item fehlerhafte Authentisierung: Personen sind nicht diejenigen, für die sie sich ausgeben
			\item fehlerhafte Autorisierung: Personen erhalten nicht notwendige Informationen  
			\end{itemize}
		\item Lückenhafte Protokollierung
		\item Unzureichende Absicherung von Lieferanten
		\item mangelhafte Dokumentation (von Analysen \& Entscheidungen, Netzwerkpläne, Vorfälle)
		\item Unzureichender Umgang mit E-Mails und E-Mail-Anhängen
		\item Keine oder schwache Passwortrichtlinien
		\item Keine oder unzureichende Notfallpläne
		\item unzureichende Backup-Strategien
		\item Unzureichende Inventarisierung
		\item Fehlerhafte Installation von Hard- und Software
		\item Unzureichende Update-Strategie
		\item Keine Sicherheitsprüfung bei Softwarebestellungen
		
		\end{itemize}
	
	%\paragraph{Personal} Neben den organisatorischen Mängeln, können auch Schwachstellen im Personal selbst entstehen. Es fällt hier aber schwer eine klare Trennung vorzunehmen. Manche Aspekte hängen stark mit der Organisation zusammen:
	
	%	\begin{itemize}
	%	\item Unzureichende Sensibilisierungsmaßnahmen
	%	\item Fehlerhafte Nutzung von Hardware und Software
	%	\item Ausfall der Mitarbeiter durch Streik oder Krankheit
	%	\item Nichtbeachtung firmenfremder Personen (Externe, Besucher, Reinigung)
	%	\end{itemize}
		
	\paragraph{Hardware} Auch die technischen Instrumente können Schachstellen in der Wertschöpf-ungskette darstellen. Meist kann die arme Hardware jedoch nichts dafür, weil sie organisatorischen Mängeln zum Opfer viel (siehe oben). Nichtsdestotrotz kann es zu technischen Mängeln kommen, welche sich als Schwachstelle herausstellen. Technische Ausfallraten der eingesetzten Hardware können meist vom Hersteller eingeholt werden. Eine weitere Schwachstelle ist die unzureichende Absicherung gegen auftretende Widrigkeiten. Netzstörungen, hohe Temperaturen, Feuchtigkeit oder Verschmutzung können ungeschützte Hardware beschädigen. Hardware kann auch dann zur Schwachstelle werden, wenn sie nicht ausreichend vor Diebstahl geschützt wird. 
	
	\paragraph{Software} Ähnlich wie bei Hardware, können auch bei Software sehr viele Schwachstellen durch organisatorische Mängel beeinflusst werden. Folgende Schwachstellen sind stärker an die Software gebunden:
		\begin{itemize}
		\item Unentdeckte Programmierfehler
		\item \enquote{falsche Sicherheit} (Log-on Passwörter bei vielen Betriebssystemen)
		\item veraltete Verschlüsselungsverfahren (häufig bei Office-Software)
		\item unsichere Standard-Einstellungen
		\item unzureichendes Passwortmanagement (ohne Mindestanforderung oder Klartext-Speicherung)
		\item intransparente Datenhaltung (insbesondere bei mobilen Applikationen)
		\item unzureichende Softwareergonomie (komplizierte Programmführung)
		\end{itemize}
	
	\paragraph{Netzwerk} Netzwerkkomponenten haben die unangenehme Eigenschaft, dass sie sehr lange nur im professionellen Sektor eine Rolle spielten. Anders als bei Software musste kein großer Wert auf Benutzerfreundlichkeit gelegt werden. Die größte Schwachstelle von Netzwerken ist, dass sie von vielen Nutzern als Blackbox betrachtet werden. Wichtig ist nur, dass alles läuft. Somit sind auch \enquote{Netzwerk-Schwachstellen} häufig organisatorischer Natur. Nichtsdestotrotz gibt es auch netzwerkspezifische Schwachstellen:
		\begin{itemize}
		\item Komponenten entsprechen nicht der Auslastung
		\item Unzureichende Abschirmung
		\item unzureichende Netzwerkarchitektur 
		
		\end{itemize}
	
	\paragraph{Gebäude und Umgebung} Dieser Bereich muss insbesondere vor unbefugtem Zutritt und Feuer geschützt werden. Die Schwachstellen, die es hier zu berücksichtigen gilt sind:
		\begin{itemize}
		\item leicht passierbare Zutrittskontrollen
		\item baulich unterdimensionierte Abgrenzungen (beispielsweise zwischen öffentlichen und nicht öffentlichen Bereichen)
		\item ungeeignete Räume (Besenkammer als Serverraum)
		\item unzureichender Brandschutz
		\end{itemize}
	
	An dieser Stelle sollen auch die Schwachstellen der Umgebung behandelt werden, dazu zählen:
		\begin{itemize}
		\item unzureichende Absicherung gegen höhere Gewalt:
			\begin{itemize}
			\item Blitzschutz
			\item Überschwemmung
			\item Erdbeben
			\end{itemize}
		\item Entfernung zu Hilfsdiensten (Feuerwehr, Techniker, etc.)
		\end{itemize}
		
	\paragraph{Ergebnis} Das Ergebnis ist eine Tabelle mit den identifizierten Schwachstellen. Sie müssen die vorangegangenen Ergebnisse in diese Tabelle integrieren. Dadurch soll ein geschlossener Prozess entstehen:
		
		\begin{table}[h!]
		\centering
			\begin{tabular}{|p{0.2\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
			\hline
			\textbf{Schwachstelle} & \textbf{Betroffener Wert} & \textbf{Bedrohung} & \textbf{Maßnahme} \\\hline
			\hline
			Lückenhafte Dokumentation & Datenbankinformation & Ausfall eines Mitarbeiters & \textbf{keine} \\\hline
			geringe Sensibilisierung & Zeit von Servicemitarbeiter, eingehende Aufträge & Anhang mit Makro & Backup, Netzwerkabschottung \\\hline
			
			\end{tabular}
		\end{table}
		
	\newpage	
		
	Diese Tabelle ist das wichtigste Element der Risikoidentifikation. Beachten Sie bei der Erstellung \textbf{aus allen Richtungen} vorzugehen. Ein häufig gemachter Fehler ist es einzig die Bedrohungen als Startpunkt der Analyse zu betrachten. Dies reicht nicht aus. Sie müssen berücksichtigen, dass bestimmte Schwachstellen von keiner Bedrohung angegriffen werden. Um solche Situationen zu identifizieren, müssen Sie entweder eine Schwachstelle oder einen Wert als Startpunkt annehmen. Bei primären Werten ist es sehr empfehlenswert einen \enquote{Blick in die Zukunft} vorzunehmen. Maßnahmen, die heute als sicher gelten, können schon morgen veraltet sein. Diese Erkenntnis soll in realistischer Weise angewandt und in einer Tabelle festgehalten werden:
	
		\begin{table}[h!]
		\centering
			\begin{tabular}{|p{0.25\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.15\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
			\hline
			\textbf{Schwachstelle} & \textbf{Betroffener Wert} & \textbf{Bedrohung} & \textbf{Maßnahme} \\\hline
		Windows XP auf Produktionsrechner & Herstellungsprozess & \textbf{keine} & kein Netzwerkzugriff, gehärtete Ausführung \\\hline
		Backups mit AES-256 verschlüsselt & Geschäftsgeheimnisse & \textbf{keine} & Newsletter Bundes-CERT \\\hline
	
		\end{tabular}
		\end{table}
		
		\bigskip
		
		\begin{aufgabe}[Nur für Profis -- Die 10 Gebote für Webentwickler]
		OWASP Top 10 ist eine Liste der wichtigsten Schwachstellen von Webanwendungen. Die Liste basiert auf über 500.000 Schwachstellen und wird alle drei Jahre ausgewertet. Ziel ist es, über die wichtigsten  Schwachstellen im Bereich Webentwicklung aufzuklären und Maßnahmen zur Absicherung zu beschreiben \parencite[][]{owasp}. 
	
		
		\noindent Versuchen Sie die folgenden Schwachstellen in die richtige Reihenfolge zu bringen (1: sehr wichtig - 10: etwas weniger wichtig):
			\renewcommand\labelitemi{\LARGE $\square$}
			\begin{itemize}
			\item Cross-Site Request Forgery (Versenden manipulierter HTTP-Anfragen an verwundbare Anwendungen)
			\item Cross-Site Scripting (Weiterleitung von Anfragen an Webbrowser ohne entsprechende Prüfung)
			\item Fehler in Authentifizierung und Session-Management 
			\item Fehlerhafte Autorisierung auf Anwendungsebene
			\item Injection (Abragen werden ungeprüft verarbeitet)
			\item Sicherheitsrelevante Fehlkonfiguration
			\item Ungeprüfte Um- und Weiterleitung
			\item Unsichere direkte Objektreferenzen (interne Dateien sind von außen zugänglich)
			\item Verlust der Vertraulichkeit sensibler Daten
			\item Verwendung von Komponenten mit bekannten Schwachstellen
			\end{itemize} 
		
		% ggf. Tabelle basteln
		
		\end{aufgabe}
	
	
	% OWASP Top 10	
	
	\bigskip
	
\section{Identifikation der Schadensauswirkungen -- Ein bisschen wie Tarantino}

	\paragraph{Szenarien} Nun geht es darum herauszufinden, was die Folgen einer Verletzung von Verfügbarkeit, Integrität oder Vertraulichkeit der Organisationswerte sind. Dafür sollen Szenarien gebildet werden: Nehmen Sie an, dass eine Bedrohung auf eine oder mehrere Schwachstellen trifft. Welche Konsequenzen sind im Anschluss zu erwarten?
	
	\paragraph{Art der Schadensauswirkungen} Die unterschiedlichen Auswirkungen können verschiedenen Kategorien zugewiesen werden. Dies soll Ihnen helfen möglichst alle Konsequenzen zu berücksichtigen. Dabei gilt: Ein Szenario kann mehrere Konsequenzen hervorrufen:
		
		\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Werden Betriebsprozesse behindert oder unterbrochen?
		\item Kommt es zu einem Informationsverlust?
		\item Kommt es zu einem Imageverlust (nach Innen oder Außen)?
		\item Kommt es zu einem finanziellen Verlust?
			\begin{enumerate}
			\item entgangene Einnahmen oder Aufträge
			\item zusätzliche Kosten (Reparatur, Hardware)
			\item Strafzahlungen
			\end{enumerate}
		\item Wird gegen Regeln verstoßen? (Gesetze, Verträge, interne Vorschriften)
		\item Ist mit unmittelbaren Schäden zu rechnen? (Personen- oder Materialschäden)
		\end{enumerate} 
	
	Je komplexer das betrachtete System ist, desto vielschichtiger müssen Sie diese Fragen beantworten: Die Fragen können -- ganz einfach -- mit ja oder nein beantwortet werden. Für die spätere Analyse kann es jedoch von Vorteil sein, diese Fragen differenzierter zu beantworten:
	
		\begin{enumerate}
		\item Legen Sie eine sinnvolle Anzahl von Stufen fest (3-7): 3
		\item Werten und benennen Sie die Stufen: normal, hoch, sehr hoch
		\item Quantifizieren Sie die Stufen aller Auswirkungen (hier \textit{finanzieller Verlust}) \parencite[][siehe \enquote{Webkurs}]{itgs}:
			\begin{itemize}
			\item \textbf{n}ormal: 0,1\% des Umsatzes
			\item \textbf{h}och: 1\% des Umsatzes
			\item \textbf{s}ehr hoch: 2\% des Umsatzes
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		
	%Dieser Vorgang nennt sich im IT-Grundschutz \enquote{Schutzbedarfsfeststellung} und weiter \enquote{Schutzbedarfskategorien} \parencite[][siehe Webkurs]{itgs}. Dort können Sie sich auch weitere Beispiele für die Festlegung von Kategorien einholen.
		
	\paragraph{Dauer der Schadensauswirkung} Neben der Intensität einer Schadensauswirkung, muss auch die erwartete Dauer beurteilt werden. Ein kurzzeitiger Ausfall bestimmter Werte (\textit{zur Erinnerung: Prozesse, Informationen, Instrumente}) kann von vielen Organisationen getragen werden. Langfristige Ausfälle haben oft deutlich schwerere Konsequenzen.
		
	\paragraph{Ergebnis} Das Ergebnis diesen Schrittes ist eine Tabelle. Aus dieser sollen die gewählten Szenarien und die erwarteten Schadensauswirkungen hervorgehen. Folgende Tabelle kann als Vorlage dienen:
	
		\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption*{Kurze Szeanrienbeschreibung mit Angabe der erwarteten Dauer der Schadensauswirkung (kurz- oder langfristig) und einer Auswirkungsbeschreibung, anhand der im Text gemachten Vorgaben.}
			\begin{tabular}{|p{0.3\linewidth}|p{0.23\linewidth}|c|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			\textbf{Szenario} & \textbf{Betroffener Wert} & \textbf{Dauer} & \multicolumn{6}{l|}{\textbf{Auswirkung(en)}} \\\hline
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{} & A & B & C & D & E & F \\\hline
			Angreifer ruft beim Service an und erhält Standardpasswörter & interne Informationen & kurz & n & h & n & n & h & n \\\hline
			Innentäter veröffentlicht alle digital gespeicherten Betriebsgeheimnisse & Primäre-Information & lang & n & \textbf{s} & h & \textbf{s} & h & n \\\hline 
			Aufgrund großer Verschmutzung fällt der Produktionsrechner aus & Herstellungsprozess & kurz & \textbf{s} & n & h & h & n & n \\\hline
			... & & & & & & & & \\\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\newpage
		
		
		\begin{aufgabe}[Multiple-Choice-Fragen]
		Beanworten Sie die folgenden Multiple-Choice-Fragen (mindestens eine Antwort ist korrekt):
		
		\smallskip
		
		\noindent Frage 1: Bei der Identifikation der Schadensauswirkungen sollen die Folgen einer Verletzung der IS-Grundwerte festgestellt werden. Welche der folgenden Werte sind das?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item Integrität
			\item Nachhaltigkeit			
			\item Robustheit
			\item Vertraulichkeit
			\item Wirtschaftlichkeit
			\end{itemize}
		
		\noindent Frage 2: Welche der folgenden Kategorien sollte bei der Identifikation der Schadensauswirkungen berücksichtigt werden?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item Complianceverstöße
			\item Finanzielle Verluste
			\item Schadensschwere
			\item Umweltzerstörung			
			\item Verlust von Informationen
			\end{itemize}
			
		\noindent Frage 3: Welche der folgenden Stufenanzahlen würden Sie einem mittel-ständischen Unternehmen empfehlen?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item 1
			\item 3
			\item 5
			\item 10			
			\item 100
			\end{itemize}
			
		\end{aufgabe}
		
	
	% Hinweis auf ISACA

	\bigskip
	
\section{Risikoanalyse \& Risikoevaluation -- The show must go on}

	Dieser Artikel endet mit der Bestimmung der Szenarien. Ihre Arbeit am ISRM ist hier jedoch noch nicht beendet. Für ein vollständiges Risikomanagement müssen diese Szenarien in der Folge analysiert werden. Dort geht es insbesondere darum Eintrittswahrscheinlichkeit und Schadensschwere möglichst genau zu bestimmen. In der abschließenden Risikoevaluation legen Sie fest, wie mit den identifizierten und analysierten Risiken umzugehen ist: Welche Risiken als erstes beachtet werden und welche Risiken akzeptiert werden können. Aber Sie merken schon: Wenn Sie bei den folgenden Schritten zu belastbaren Ergebnissen kommen möchten, müssen Sie auf eine ausführliche Risikoidentifikation zurückgreifen können. 
	
\newpage	
		 
\section{Lösungen}

	\begin{loesung}[Wovon sind wir abhängig?]
		\begin{itemize}
		\item mindestens ein Mitglied der obersten Leitung (Management),
		\item mindestens ein führendes Mitglied der betroffenen Abteilung,
		\item mindestens ein Mitglied aus der IT,
		\item möglichst neutraler Gesprächsleiter 
		\end{itemize}
	\end{loesung}

	\begin{loesung}[Können zu viele Köche den Brei verderbern?]
	Große Gruppen erschweren die Entscheidungsfindung. In der Risikoidentifikation geht es zwar darum möglichst viele Risiken, die die Organisation betreffen zu finden, aber bereits in diesem Schritt gilt es viele Entscheidungen zu treffen:
	
		\begin{itemize}
		\item Welche Organisationselemente sollen betrachtet werden?
		\item Wie genau sollen diese betrachtet werden?
		\item Ist das gefundene Szenario eher eine Bedrohung oder eine Schwachstelle
		\item Wie realistisch ist eine bestimmte Bedrohung?
		\item ...
		\end{itemize}
		
	Je mehr Leute Entscheidungen treffen sollen, desto länger dauert die Entscheidungsfindung. Um dies zu vermeiden, soll ein möglichst ausgewählter Kreis an einer \ac{im} teilnehmen. 
	\end{loesung}
	
	\newpage
	
	\begin{loesung}[Risikomanagement-Prozess darstellen]
	Da die Bearbeitung dieser Aufgabe sehr individuell ist, gibt es keine feste Lösungsempfehlung. Wichtig ist nur, dass der gesamte Prozess schlüssig ist und beispielsweise auf keine Inputs zurückgegriffen wird, die nicht vorhanden sind oder nicht benötigte Outputs generiert werden.
	\end{loesung}

	\begin{loesung}[Wesentlicher oder unterstützender Wert?]
		\centering
	 	\begin{tabular}{|p{3cm}|c|c|p{3cm}|}
	 	\hline
	 	Wert & wesentlich & unterstützend & Kurzbegründung \\\hline
	 	\hline
	 	Buchhaltung & & {\large $\boxtimes$} & Unterstützung \\\hline
	 	Lieferantendaten-bank & {\large $\boxtimes$} & & Geschäfts-Information \\\hline
	 	Marketing & {\large $\boxtimes$} & & Geschäftsprozess \\\hline
	 	Mobiltelefon vom Chef & & {\large $\boxtimes$} & Instrument \\\hline
	 	Patente & & {\large $\boxtimes$} & öffentlich zugänglich \\\hline
	 	Personalwesen & & {\large $\boxtimes$} & Unterstützend \\\hline
	 	Produktion & {\large $\boxtimes$} & & Geschäftsprozess \\\hline
	 	Server mit Lieferantendatenbank & & {\large $\boxtimes$} & Instrument \\\hline
		 	
	 	\end{tabular}
	\end{loesung}
	
	\begin{loesung}[Ohne Inspiration geht nichts!]
	Stand August, 2016:
	
	\begin{itemize}[itemsep=0.1em]
	\item Ransomeware
	\item Bad-Tunnel
	\item Javascript Auto-download
	\item Gefälschte E-Mails
	\item Defekte Hardware (USB-Stick)
	\end{itemize}
	\end{loesung}

	\begin{loesung}[Learning by doing]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.6cm}|p{0.6cm}|p{0.6cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|}
	\hline
	\multicolumn{3}{|c|}{Maßnahme} & \multicolumn{3}{c|}{Schutzziel} & \multicolumn{3}{c|}{Werte-Eigner} \\\hline 
	\multicolumn{3}{|c|}{Status} & \multicolumn{3}{c|}{Eignung} & \multicolumn{3}{c|}{Wirksamkeit} \\\hline 
	$\checkmark$ & ... & $\varnothing$ & - & 0 & + & - & 0 & + \\\hline
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{Malwarescanner} & \multicolumn{3}{p{5cm}|}{Malwarebefall im Organisationsnetz verhindern} & \multicolumn{3}{l|}{IT-Admin} \\\hline
	X & & & & & X & & & X \\\hline
	\hline
	\multicolumn{3}{|l|}{...} & \multicolumn{3}{p{5cm}|}{} & \multicolumn{3}{l|}{} \\\hline
	& & & & & & & & \\\hline
	\end{tabular}
	\end{loesung}

	\begin{loesung}[Die 10 Gebote für Webentwickler]
	Die Auswertung der OWASP ergab 2013 folgende Ergebnisse \parencite[][]{owasp}:
	\begin{enumerate}
	\item Injection
	\item Fehler in Authentifizierung und Session-Management
	\item Cross-Site Scripting
	\item Unsichere direkte Objektreferenzen
	\item Sicherheitsrelevante Fehlkonfiguration
	\item Verlust der Vertraulichkeit sensibler Daten
	\item Fehler in Authentifizierung und Session-Management 
	\item Cross-Site Request Forgery
	\item Verwendung von Komponenten mit bekannten Schwachstellen
	\item Ungeprüfte Um- und Weiterleitung
	\end{enumerate}
	\end{loesung}
	
	\newpage
	
	\begin{loesung}[Multiple-Choice-Fragen]
			
		\noindent Frage 1: Bei der Identifikation der Schadensauswirkungen sollen die Folgen einer Verletzung der IS-Grundwerte festgestellt werden. Welche der folgenden Werte sind das?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item [{\Large $\boxtimes$}] Integrität
			\item Nachhaltigkeit			
			\item Robustheit
			\item [{\Large $\boxtimes$}] Vertraulichkeit
			\item Wirtschaftlichkeit
			\end{itemize}
		
		\noindent Frage 2: Welche der folgenden Kategorien sollte bei der Identifikation der Schadensauswirkungen berücksichtigt werden?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item [{\Large $\boxtimes$}] Complianceverstöße
			\item [{\Large $\boxtimes$}] Finanzielle Verluste
			\item Stakeholder-Value
			\item Umweltzerstörung			
			\item [{\Large $\boxtimes$}] Verlust von Informationen
			\end{itemize}
			
		\noindent Frage 3: Welche der folgenden Stufenanzahlen würden Sie einem mittel-ständischen Unternehmen empfehlen?
			\renewcommand\labelitemi{\Large$\square$}
			\begin{itemize}
			\item 1
			\item [{\Large $\boxtimes$}] 3
			\item [{\Large $\boxtimes$}] 5
			\item 10			
			\item 100
			\end{itemize}
			
		\end{loesung}	
	
	

\begin{comment}
		
		OK Ausgangslage sind Anforderungen 27001 -- erst danach kommt die Norm ISO/IEC 27005
		
		NOK Inhalte: Was ist RM % eher nicht, lenkt nur ab höchstens Exkurs. Welche Schritte sind notwendig, Wie können diese umgesetzt werden
		
		OK Vorbereitung:
		\begin{enumerate}
		\item ISMS-relevante Stakeholder bestimmen
		\item Anforderungen bennen
		\end{enumerate}

		OK Grund für die Anforderung:
		\begin{enumerate}
		\item Ergebnisse des ISMS sicherstellen
		\item Vorfälle verhindern, Schaden minimieren
		\item KVP
		\end{enumerate}

		OK Ziel:
		\begin{enumerate}
		\item Maßnahmen entwickeln und umsetzen
		\item Maßnahmen kontrollieren
		\end{enumerate}

Umsetzung - Basis

\begin{enumerate}
\item Maß der Risikoakzeptanz
\item Durchführungsbestimmungen eines \acl{im} 
\item Fundament für einheitliche Ergebnisse
\end{enumerate}

	OK Umsetzung - Identifizierung

	\begin{enumerate}
	\item Risiken die CIA bedrohen ermitteln
	\item Risikoeigentümer bestimmen
	\end{enumerate}

	% NOK Setting: Vorlesung (Skript, plus)

Beachte auch Risiken, die nicht unter der Kontrolle der Organisation stehen (S.13 27005)

Mehrere Iterationen sS 13 27005...Merksatz 1 OK?

	OK Erst identifizieren, dann analysieren, dann bewerten sS. 13

Wichter Punkt siehe Tabelle auf S. 9 was muss ich überhaupt machen?

\end{comment}

\newpage

\printbibliography

\addsec{Lizenz}

Diese OER steht unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0). 
Dies ermöglicht das Teilen und Bearbeiten dieser Arbeit, sofern Urheber und Titel der Arbeit (vgl. Kopf- und Fußzeile), sowie Rechteangaben und Änderungen kenntlich gemacht werden. Zudem müssen die, auf diesem Werk basierenden, neuen Werke unter denselben Bedingungen veröffentlicht werden. Der vollständige Lizenztext befindet sich unter: \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode}{https://creative commons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode}.


	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=2.5cm]{./image/by-sa.pdf}
	\end{figure}

\end{document}